\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{parskip}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{subcaption}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}


\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{gray97},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywords={tinyint, unsigned},
    keywordstyle=\color{blue},
    %numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{orange},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 -
    captionpos=t,                    
    keepspaces=false,                 
    numbers=none,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=single
}



\lstdefinelanguage{Kotlin}{
  comment=[l]{//},
  basicstyle=\small,
  commentstyle={\color{gray}\ttfamily},
  emph={filter, first, firstOrNull, forEach, lazy, map, mapNotNull, println},
  emphstyle={\color{OrangeRed}},
  identifierstyle=\color{black},
  keywords={!in, !is, abstract, actual, annotation, as, as?, break, by, catch, class, companion, const, constructor, continue, crossinline, data, delegate, do, dynamic, else, enum, expect, external, false, field, file, final, finally, for, fun, get, if, import, in, infix, init, inline, inner, interface, internal, is, lateinit, noinline, null, object, open, operator, out, override, package, param, private, property, protected, public, receiveris, reified, return, return@, sealed, set, setparam, super, suspend, tailrec, this, throw, true, try, typealias, typeof, val, var, vararg, when, where, while, exoPlayer},
  keywordstyle={\color{NavyBlue}\bfseries},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{"""*}{*"""},
  ndkeywords={also, @Deprecated, @JvmField, @JvmName, @JvmOverloads, @JvmStatic, @JvmSynthetic, Array, Byte, Double, Float, Int, Integer, Iterable, Long, Runnable, Short, String, Any, Unit, Nothing},
  ndkeywordstyle={\color{BurntOrange}\bfseries},
  morekeywords={mediaItem, prepare},
  wordstyle={\color{Blue}\bfseries},
  sensitive=true,
  stringstyle={\color{ForestGreen}\ttfamily},
}

\lstset{style=mystyle}


\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de figuras}
\renewcommand\refname{Bibliografía} 
\renewcommand{\figurename}{Figura}

\begin{document}
\sffamily
\newpage
\pagestyle{empty}{
\centering
{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{Logo Salesianos.png}\par}
\vspace{0.5cm}
{\bfseries\LARGE Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Colegio Salesianos Santo Domingo Savio \par}
\vspace{1cm}
{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{Logo.jpg}\par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Huge FlicksApp \par}
\vspace{1.2cm}
{\itshape\Large Trabajo Fin de Curso \par}
\vfill
{\normalsize Autores: Pablo Calderón Rodríguez, Daniel Navarro García y Alejandro Torres Guerra \par}
\vspace{0.5cm}
\normalsize Tutores: José Luis Álvarez Oliva y Beatriz Martínez Domingo

\vspace{1cm}
{\Large Junio 2022 \par}

}

\newpage
\thispagestyle{empty}

\pagestyle{plain}{
\begin{flushleft}
\newpage
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\end{flushleft}
}

\pagestyle{fancy}{
\newpage
\begin{flushleft}
\section{Presentación}
\vspace{0.5cm}
\subsection{Descarga de Aplicación}
\begin{center}
\url{https://adpproyecto.applivery.io/flicksapp}
\end{center}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm\textwidth]{qr.png}
    \caption{Código QR}
\end{figure}
Para instalar la app, asegurarse que en los ajustes del dispositivo, está permitida la opción de instalar apps desconocidas.
\subsection{Resumen}
FlicksApp es una aplicación en el sistema operativo Android que consistirá en la reproducción tanto de vídeo como de música en la nube, con opción marcar como favoritos la película o canción que se elija.
Además, cuenta con un buscador en el que se puede encontrar por el nombre, el año de salida, filtrar por película o música y los géneros de los anteriores.

El nombre de "FlicksApp" proviene de la palabra "Flicks", que en Estados Unidos es una forma coloquial de decir película, y "App" obviamente de la traducción de Aplicación.
\end{flushleft}
\newpage
\begin{flushleft}
\subsection{Motivación}
Desgraciadamente por el Covid y sus diversas variantes, el contenido multimedia a la carta en nuestros hogares se ha vuelto más popular y más económico que por ejemplo, el cine tradicional, por lo que las plataformas de streaming en la nube es la opción preferida, por lo que se nos ocurrió la idea de tener una plataforma donde ver ese contenido sin todo el gasto que conlleva ir al cine.

En cuanto el desarrollo de proyecto, pretendíamos escoger una idea en la tocásemos varios módulos/asignaturas y al menos aprender un nuevo lenguaje de programación.

Además, nos consideramos personas fanáticas del contenido multimedia y principalmente esa razón nos lleva a desarrollar este tipo de aplicación.
\end{flushleft}
\begin{flushleft}
\subsection{Objetivo}
En la actualidad existen varias aplicaciones de streaming, ya sea de películas o de música, pero ninguna que tenga las dos cosas a la vez. Pensamos que es importante tener ambas categorías en una sola aplicación, ya que facilita al usuario a no tener que estar cambiando de aplicaciones con diferentes usuarios.

En cuánto a nuestro aprendizaje, nos entusiasman las aplicaciones móviles independientemente del sistema operativo y era una buena oportunidad para desarrollar todo lo aprendido durante el curso y crear nuestra propia aplicación, aparte de aprender otro lenguaje de programación como Kotlin u otro entorno de desarrollo como Android Studio.
\end{flushleft}
%\begin{flushleft}
\newpage
\section{Desarrollo}
\vspace{0.5cm}
%\end{flushleft}
\subsection{Introducción}

Se ha usado como lenguaje de programación \textbf{Kotlin}, que es un lenguaje que corre sobre la máquina virtual de Java y que también puede ser compilado a código fuente de JavaScript. Desarrollado principalmente por JetBrains en 2016 y cuya extensión es \textbf{.kt}. 

Para el desarrollo del código se ha usado \textbf{Android Studio}. Es el entorno oficial para el desarrollo de la plataforma Android. Desarrollado por Google, fue el sustituto de Eclipse, que era el IDE anterior para desarrollar aplicaciones Android. \\
\href{https://trello.com/b/iPuZejDA/backlog}{Acceso a Trello}


En cuanto al control de versiones para el código, se ha elegido Gitlab, en el que cada uno de los integrantes del grupo tiene su propia rama para el desarrollo individual de las tareas asignadas.

Para la asignación de tareas del proyecto se ha usado Trello, que es un software de administración de proyectos.


Para la elección de la base de datos, había varias opciones sobre la mesa, como Firebase de Google, usar una base de datos local en MySQL y manejarla con Xampp y con PhpMyAdmin o Amazon AWS con MySQL.
Descartamos la opción de tener la base de datos en local que tenía varios inconvenientes como la necesidad de tener alguno de nuestros ordenadores encendido cada vez que lo requeríamos, además de solicitar a nuestro proveedor de internet una dirección IP fija ya tiene un precio muy elevado más el consumo de luz.
En cuanto a las 2 opciones de Firebase o Amazon, estuvimos revisando sus documentaciones y elegimos Amazon porque queríamos gestionar nosotros mismos la base de datos y en Firebase parecía que era todo más simple y automático.


Se ha utilizado las herramientas de ExoPlayer y la API de YouTube para poder crear y utilizar sus reproductores. 
Para el almacenamiento de los archivos usaremos Dropbox para guardar la música y YouTube para guardar los vídeos.
\newpage
\subsection{Planteamiento}
Después de decidirnos por este proyecto, empezamos pensando en las funcionalidades de la aplicación, el diseño y la interacción de los usuarios. También empezamos a pensar el modelo de la base de datos que íbamos a tener, sus relaciones, sus tipos de datos, etc.. Era importante tenerlo claro desde el principio, ya que después se podía hacer difícil si no lo planteábamos bien.
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Diagrama Gantt.png}
    \caption{Diagrama Gantt}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Herramientas de Trabajo}
\subsubsection{Gitlab}
A través de esta página web hemos ido subiendo los cambios hechos en el código. Dividimos el repositorio del proyecto en varias ramas para ir subiendo cada uno los cambios que íbamos haciendo para después unir todos los cambios en una rama principal.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=2.5cm\textwidth]{Gitlab logo.png}
    \caption{Gitlab}
\end{figure}
\subsubsection{SourceTree}
Este programa nos ha permitido hacer las uniones de las ramas de una manera más sencilla. Usamos una herramienta de la aplicación llamada GitFlow donde podíamos crear una nueva rama temporal ({\it feature}) para hacer un cambio en el código y una vez hecho el cambio, unirlo a la rama principal borrando la rama mencionada anteriormente.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=2.5cm\textwidth]{Sourcetree Logo.png}
    \caption{SourceTree}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Trello}
Con esta aplicación hemos conseguido planificar la repartición de tareas de cada uno de nosotros. Hemos usado unas ciertas funcionalidades de la aplicación como lo son las tarjetas donde indicamos las tareas por hacer, asignamos el tiempo aproximado para realizar la tarea y repartimos las tareas a cada uno de nosotros.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=2.5cm\textwidth]{trello logo.png}
    \caption{Trello}
\end{figure}
\vspace{2cm}
\subsection{BBDD y Conectividad}

\subsubsection{Modelo Entidad Relación}
Nuestra idea principal para la base de datos era que tener usuarios y catálogo. 

En cuanto a los usuarios que se identificasen con un Id único y que tengan un tipo de permiso.
En el Catálogo también teníamos que diferenciarlo por un Id único al igual que en usuarios
Y por último tener un registro del historial de cada usuario cada vez que visualizase algún elemento del catálogo y un registro para que los usuarios puedan guardar sus películas y canciones favoritas.

También, teníamos que diferenciar a los usuarios por el tipo de permisos, ya que vamos a diferenciarlos por cuentas estándar o de administrador.
\begin{figure}[H]
    \raggedright
    \includegraphics[width=1.56\textwidth]{ModeloER.png}
    \caption{Modelo ER}
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Modelo Relacional Optimizado}
\begin{figure}[H]
    %\raggedright
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Tablas.png}
    \caption{Modelo ER Optimizado}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Creación Tablas}
\vspace{0.5cm}
{\par
\centering
\begin{lstlisting}[language=SQL]

    create table Permisos (
        IdPermisos tinyint unsigned not null autoincrement,
        Tipo enum('Admin', 'Cliente')
        constraint PERMISOS_PK primary key (IdPermisos)
    );
    
    create table Usuarios (
        IdUser tinyint unsigned not null autoincrement,
        IdPermisos tinyint unsigned not null,
        Username varchar(30),
        password varchar(30),
        Nombre varchar(30),
        Apellidos varchar(30),
        Email varchar(50),
        Telefono char(9),
        constraint USUARIOS_PK primary key (IdUser),
        constraint USUARIOS_PERMISOS_FK constaint foreing key (IdPermisos) references Permisos(IdPermisos) on delete cascade on update cascade
    );
    
    create table Catalogo (
        IdCatalogo tinyint unsigned not null autoincrement,
        Nombre varchar(30),
        Imagen meduimblob,
        Ruta varchar(400),
        FechaSalida year,
        Tipo enum('Video','Musica'),
        Genero varchar(30)
        constraint CATALOGO_PK primary key (IdCatalogo)
    );
\end{lstlisting}
\newpage
\begin{lstlisting}[language=SQL]
    
    create table Favoritos_Usuario (
        IdUser tinyint unsigned not null,
        IdCatalogo tinyint unsigned not null,
        favorito boolean,
        constraint USER_FAV foreign key (IdUser) references Usuarios (IdUser) on delete cascade on update cascade,
        constraint USER_FAV_CATALOGO foreign key (IdCatalogo) references Catalogo (IdCatalogo) on delete cascade on update cascade
    );
    
    create table Historial_Usuario (
    	IdUser tinyint unsigned,
    	IdCatalogo tinyint unsigned,
    	Historial boolean,
    	FechaHistorial timestamp,
    	N_Reproducciones smallint,
    	constraint HISTORIAL_USER foreign key (IdUser) references Usuarios (IdUser) on delete cascade on update cascade,
    	constraint HISTORIAL_USER_CATALOGO foreign key (IdCatalogo) references Catalogo (IdCatalogo) on delete cascade on update cascade
    );
    
    
\end{lstlisting}
\par}
\newpage
\subsubsection{Amazon Web Service}
Utilizaremos un módulo interno del Amazon Web Service llamado Amazon RDS que nos proporcionara una VPC para poder conectarnos a nuestra base de datos.

La creación de la base de datos en Amazon RDS nos permite elegir entre varias opciones, entre ellas se encuentran MySQL, MariaDB, Oracle. Nuestra elección ha sido MySQL, ya que es la BBDD que hemos estado utilizando a lo largo del curso y es la que más experiencia utilizándola.

Funcionalidades de Amazon RDS:

\begin{itemize}
    \item Seguridad: Permite la creación de grupos de seguridad que nos permitirá controlar el tráfico de redes restringiendo cualquier IP que le indiquemos.
    
     \item Registros y eventos: Nos permitirá ver un historial de los diferentes logs que ocurran dentro de nuestra base de datos y podremos configurer eventos como por ejemplo un aviso al email si se ha efectuado un log a una hora determinada.
     
     \item Monitoreo: Podemos ver el rendimiento, conexiones, memoria usada de una manera más gráfica a través de métricas y gráficos.
     
     \item Copias de Seguridad: Se creará una copia de seguridad de nuestra base de datos de manera automática.
\end{itemize}

\subsubsection{MySQL WorkBench}
Se ha usado la herramienta visual MySQL WorkBench para la creación y administración de nuestra base de datos.

Vamos a poder enlazar nuestra base de datos a Amazon RDS introduciendo las credenciales y la puerta de enlace que nos proporciona Amazon RDS.
\newpage
\subsubsection{Conectividad BBDD}
Para poder conectar nuestra base de datos a nuestra aplicación vamos a utilizar el controlador de java conocido como JDBC(Java Database Connectivity).

Esto nos proporcionará que podamos interactuar con nuestra base de datos con la aplicación a través de consultas SQL.

Para implantarlo en nuestra aplicación hemos tenido que descargar el jar que nos proporciona Oracle.

Usaremos las siguientes clases que nos proporciona tanto Android y el JDBC:

\begin{itemize}
    \item ConnectivityManager: Permite saber el estado de conectividad con la base de datos a través de consultas.
    \item DriverManager: Clase de JDBC que se compone de una serie de métodos para poder manejar el controlador JDBC.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Funcionalidades de la aplicación}
\vspace{0.2cm}
\subsubsection{Diagramas}
\paragraph{Diagrama clases}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{clasesDiagrama.png}
    \centering
    \caption{Diagrama de clases}
\end{figure}
\paragraph{Diagrama casos de uso}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{casosDeUsoDiagrama.png}
    \centering
    \caption{Diagrama de casos de uso}
\end{figure}
\subsubsection{Login y registro de usuarios}
\paragraph{Login}
Podremos iniciar sesión con nuestro correspondiente perfil. Hay dos opciones más en este apartado, registro o restablecer contraseña. Estableceremos conexión con la BBDD y se lanzará una consulta sobre la tabla usuarios comprobando el usuario o el email y la contraseña de los campos de texto que ha rellenado. En caso de que la BBDD no encuentra el usuario indicado, lanzara un error la aplicación.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Login.png}
    \centering
    \caption{Login}
\end{figure}
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Login usuarios.png}
    \centering
    \caption{Consulta login usuarios}
\end{figure}
Para poder interactuar con el login de la aplicación será necesario tener conexión a Internet a través de red inalámbrica (WiFi) o Datos de Red de Móvil. En caso de no tener conexión nos lanzará un aviso de que no tenemos conexión a Internet y tampoco nos dejará acceder a ninguna pestaña del login ni tampoco iniciar sesión.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{ComprobacionInternet.png}
    \centering
    \caption{Comprobación Internet}
\end{figure}
\newpage
\paragraph{Registro}
En cuánto al registro habrá que completar los campos de nombre de usuario, email, teléfono y contraseña obligatoriamente, los demás campos serán opcionales.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Registro.png}
    \centering
    \caption{Registro}
\end{figure}
Para guardar al usuario registrado hemos tenido que recopilar los datos del usuario y establecer conexión con nuestra base de datos para así poder guardarlo.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.2\textwidth]{Insert usuarios.png}
    \centering
    \caption{Recopilar datos y guardarlos en la BBDD}
\end{figure}
A la hora de registrar un usuario, hemos evitado que el usuario deje campos vacíos, repita usuario ya creado y restringido ciertos caracteres como son las comillas para evitar así las inyecciones SQL.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{campos vacios.png}
    \centering
    \caption{Evitar campos vacios}
\end{figure}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{restringir comillas.png}
    \centering
    \caption{Restringir caracteres}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{bloquear usuarios iguales.png}
    \centering
    \caption{Bloquear usuarios iguales}
\end{figure}
\newpage
\paragraph{Olvidar contraseña}
En caso de olvidar la contraseña de nuestro perfil habrá que proporcionar el email y el teléfono con el que nos registramos. Una vez los datos sean correctos, pasaremos a una pantalla donde podremos restablecer nuestra contraseña.
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Olvidar contraseña.png}
    \centering
    \caption{Olvido Contraseña}
\end{figure}
Desde aquí, introduciremos los datos de email y teléfono de nuestra cuenta ya creada donde estableceremos conexión con nuestra BBDD y ejecutaremos una consulta comprobando si los datos introducidos concuerdan con algún usuario que se ha creado previamente. Si los datos son correctos, guardaremos los datos del email y teléfono en una variable para así poder identificar al usuario que quiere cambiar su contraseña. En caso de que la BBDD no encuentre los datos indicados, se producirá un error.
\newpage
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{introducri datos para cambiar contraseña.png}
    \centering
    \caption{Introducción de datos para el cambio de contraseña}
\end{figure}
\newpage
Si los datos han sido correctos, pasaríamos al siguiente Fragment, donde se pedirá al usuario que introduzca y confirme la nueva contraseña.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{nueva contraseña.png}
    \centering
    \caption{Nueva contraseña}
\end{figure}
Si la contraseña y la confirmación concuerdan, lanzaremos una consulta a nuestra BBDD para actualizar el campo de la contraseña. En caso de que no concuerden se producirá un error.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Update contraseña.png}
    \centering
    \caption{Actualizar contraseña en la BBDD}
\end{figure}
\vspace{1.5cm}
\subsubsection{Menú principal}
\paragraph{Navegación}
Al iniciar sesión nos encontramos el menú principal que contiene varios submenús que están implementados con BottonNavigationView y que consta de:
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{buttonnavigationview.png}
    \centering
    \caption{BottonNavigationView}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item Inicio. Se ubican todas las películas y canciones del catálogo donde podrás reproducirlas y marcarlas como favoritas.
    \item Favorito. Se almacenan las películas y canciones que hayas marcado como favoritas.
    \item Buscador. Podrás buscar películas y canciones por nombre, género o fecha de salida, además de un filtro por categorías. A parte se mostrará el historial de tus visualizaciones.
    \item Cuenta. Aparecerá la información de la cuenta del usuario que ha iniciado sesión (Username, Email, Tipo de cuenta y cerrar sesión.)
\end{itemize}
\paragraph{Inicio}
Al abrir el menú principal cargarán todas las películas y canciones, diferenciando entre las que ya tienes como favorito y las que todavía no. Pulsando sobre el icono del play llevará al reproductor de YouTube en la sección de películas y en las canciones se abrirá el reproductor exoPlayer. Al pulsar sobre el icono del corazón saltará un aviso dependiendo si activas o desactivas el favorito.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Inicio.png}
    \centering
    \caption{Inicio}
\end{figure}

Cuando pulsemos el evento de reproducir la película o canción, este ejecutara un método que establecerá conexión a la BBDD indicándole la película/canción que se ha producido el evento. Guardaremos los datos de la BBDD en variables para luego indicarle al reproductor cuál película/canción reproducir.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{evento play pelicula.png}
    \centering
    \caption{Botón Play Pelicula}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{evento play pelicula.png}
    \centering
    \caption{Botón Play Canción}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{conexion bbdd para buscar peli-cancion.png}
    \centering
    \caption{Buscar Película/Canción BBDD}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}    

Cuando pulsemos el evento de añadir a favoritos, se establecerá conexión a la BBDD para ejecutar una consulta para añadir la película/canción a la BBDD. En caso de que la BBDD no encuentre el nombre de la película/canción o la id, lanzara un error
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Insert Favoritos.png}
    \centering
    \caption{Añadir Favoritos}
\end{figure}
Al igual que el evento de añadir a favoritos, para borrar una película/canción de favoritos, estableceremos conexión con la BBDD donde ejecutaremos una consulta para seleccionar la película que ha pulsado el usuario y ejecutaremos otra consulta para borrarle la película/canción.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Borrar Favorito.png}
    \centering
    \caption{Borrar Favoritos}
\end{figure}
\newpage
\paragraph{Favoritos}
En esta pestaña aparecerá el contenido multimedia favorito de nuestro perfil. Podremos añadir y quitar el contenido desde aquí y desde inicio con el aviso correspondiente. Se almacenarán todas las películas y canciones en el orden en las que se han añadido.
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Favoritos.png}
    \centering
    \caption{Favoritos}
\end{figure}


\newpage
\paragraph{Buscador}
Desde aquí podremos buscar el contenido multimedia de diferentes maneras.
También nos aparecerá un apartado acerca de nuestro historial de reproducción tanto de películas como de canciones en las que se puede ver el nombre, género, la fecha de la última reproducciones y el número de reproducciones.
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Historial.png}
    \centering
    \caption{Historial}
\end{figure}
\newpage
Podrás buscar las películas y canciones por nombre, género o fecha de salida o a través de un filtro por categorías. 
Se puede buscar por categorías. Tanto en canciones como películas hay tres categorías de género diferentes con el que poder buscar.
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.35\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{Buscador categorias 1.png}
        \caption{Búsqueda por categoría películas}
    \end{subfigure}
    \hspace{0.5cm}
    \begin{subfigure}[b]{0.35\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{Buscador categorias 2.png}
        \centering
        \caption{Búsqueda por categoría música}
    \end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Buscador categorias resultado.png}
    \centering
    \caption{Resultado búsqueda por categorías de música}
\end{figure}
Sin embargo, en caso de querer hacer una búsqueda más exacta, podemos buscar por letras contenidas en el título, por género o año.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Busqueda letras.png}
    \centering
    \caption{Búsqueda por letras o palabras}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Busqueda genero.png}
    \centering
    \caption{Búsqueda por género}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Busqueda año.png}
    \centering
    \caption{Búsqueda por año}
\end{figure}
\newpage
\paragraph{Cuenta}
En este apartado tendremos diferente información acerca de nuestro perfil. Dependerá mucho la apariencia de esta pestaña según los permisos que tenga tu usuario.
En este apartado aparecerá la información de la cuenta del usuario (Nombre, email, tipo de cuenta, cerrar sesión). Si el tipo de cuenta del usuario es de tipo administrador, a este le aparecerá un nuevo  botón en el que podrá eliminar a un usuario indicándole el nombre.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Cuenta basico.png}
    \centering
    \caption{Cuenta básico}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Cuenta.png}
    \centering
    \caption{Cuenta administrador}
\end{figure}
En este último caso, al ser un usuario administrador, tendremos la posibilidad de borrar un usuario básico existente en la base de datos. Podremos eliminarlo introduciendo en el campo de texto el nombre de usuario o el email correspondiente.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Borrar usuario.png}
    \centering
    \caption{Borrar usuario básico}
\end{figure}
Para finalizar cerraremos sesión en este apartado.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Cerrar sesion.png}
    \centering
    \caption{Cerrar sesión}
\end{figure}

\subsection{Reproductores}
\vspace{0.2cm}
\subsubsection{YouTube API}
Con esta API lo que podemos llegar a hacer es definir métodos para cargar y reproducir videos de YouTube (y listas de reproducción) y poder personalizar y controlar la reproducción de video.

Para poder crear el reproductor, lo primero que hemos tenido que hacer es acceder a la sección de API`s de Google y desde ahí crear unas credenciales que nos generaran una key para luego poder implementarla en nuestra aplicación.

A continuación, desde la web de desarrolladores de YouTube hemos descargado la librería de cliente API y Java Docs donde se encontrara el contenedor de vídeo para poder reproducir los videos.

Una vez que hemos implantado la librería en nuestra aplicación y creado nuestra interfaz de reproductor de video. Hemos podido reproducir los videos con los siguientes métodos e implantaciones de la interfaz YouTubePlayer:

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{YouTube Base Activity.png}
    \caption{YouTube Base Activity}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{Reproductor Video.png}
    \caption{Reproductor Video}
\end{figure}


\begin{itemize}
    \item YouTubePlayerView: Vista para poder mostrar videos de YouTube.
    \item YouTubeBaseActivity: Necesitas implementar esta actividad en tu clase para poder usar la vista de YouTubePlayerView.
    \item YouTubePlayer.OnInitializedListener: Se utiliza para comprobar si la inicialización del reproductor se realiza correctamente o presenta errores.
    \item YouTubePlayer.Provider: Si el reproductor ha cargado con éxito, este inicializa la clase YouTubePlayer.
    \item YouTubePlayer.loadVideo: Le indicaremos el ID del video de YouTube para que lo busque y lo reproduzca.
    \item YouTubePlayer.play: Iniciar video.
    \item YouTubePlayer.initialize: Introducimos las credenciales de la API que nos proporcionó Google e iniciamos                                  el método.
    
\end{itemize}
\subsubsection{Reproductor Música}
\paragraph{Dropbox}
Utilizaremos Dropbox para el almacenamiento de música, en Dropbox al subir cualquier archivo multimedia podrás reproducirlo en la misma aplicación generando una URL fija donde la almacenaremos en nuestra BBDD como una id para así luego reproducir la canción en nuestro reproductor.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Canciones Dropbox.png}
    \caption{Listado Canciones Dropbox}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{dropbox.png}
    \caption{Dropbox}
\end{figure}

\paragraph{ExoPlayer}
ExoPlayer es una librería que se basan en la API de MediaCodec de Android. Como requesito mínimo se necesita disponer de la versión de Android 7.0 que corresponde al SDK 24.

ExoPlayer admite funciones, como la transmisión dinámica adaptable sobre de HTTP (DASH), SmoothStreaming y Common Encryption.

Implementamos ExoPlayer en nuestra herramienta de compilación. Que nos permitirá usar sus diferentes métodos.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Implementar exoplayer.png}
    \caption{Implementar ExoPlayer}
\end{figure}

Para su utilización, dispondremos de un array que contendrá las características de las canciones donde creamos un evento para que cuando el usuario pulse en la canción para reproducirla, el evento busque dentro del array y en la base de datos para buscar la canción que ha pulsado el usuario. Guardaremos la ruta de las canciones seleccionadas en un variable para así indicarle a nuestro reproductor que canción reproducir.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Evento reproducir musica.png}
    \caption{Evento reproducir musica}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Buscar pelicula base de datos.png}
    \caption{Buscar canción BBDD}
\end{figure}

El método openReproductor permitirá ejecutar el código de la Activity que se indique.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{iniciar clase reproducir musica.png}
    \caption{Iniciar clase reproducir música}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{metodo reproducir musica.png}
    \caption{Método reproducir música}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item MediaItem.fromUri: Permite crear el elemento multimedia a través de una URL.
    \item exoPlayer.setMediaItem: Asignamos a nuestro reproductor el elemento multimedia que contiene la URL.
    \item exoPlayer.playWhenReady: Inicia cuando el reproductor esté listo.
    \item exoPlayer.seekTo: Permite buscar dentro de la media. 
    \item exoPlayer.prepare: Prepara el reproductor para su inicio.
\end{itemize}
\section{Conclusiones}
\begin{flushleft}
\subsection{Objetivos}
\subsubsection{Objetivos Cumplidos}
\begin{enumerate}
    \item Registro y login de usuarios.
    \item Splash Screen.
    \item Guardar películas y canciones favoritas.
    \item Reproductor de música.
    \item Diferentes permisos dependiendo si se conecta un usuario o un administrador.
    \item Capacidad para eliminar un usuario ya registrado.
    \item Buscador personalizado.
    \item Historial películas y canciones.
\end{enumerate}
\subsubsection{Objetivos No Cumplidos}
\begin{enumerate}
    \item Descargar película/música.
    \item Guardar minuto de la película/música.
    \item Enviar TV.
    \item Botones personalizados para el reproductor.
\end{enumerate}
\subsection{Incidencias}
\subsubsection{Última versión JDBC}
Nos descargamos de la página oficial de Oracle la última versión de la JDBC (Java Database Connectivity). Pero nos empezaba a dar problemas a la hora de conectarnos con la base de datos. Nos aparecía un error de
java.lang.IllegalStateException. Este error suele ocurrir cuando el entorno o la aplicación Java no está en un estado apropiado para la operación que se ha solicitado. En el cual después de estar informándonos decidimos probar a descargar y utilizar una versión antigua de JDBC donde conseguimos conectarla con la base de datos.
\subsubsection{Implementación API YouTube}
El principal problema que tuvimos a la hora de implementar la API de YouTube fue a la hora de como estaba diseñada la aplicación, ya que nuestra intención era la de utilizar un Activity con el contenedor NavigationView y Fragments dentro de cada item del NavigationView. Pero nos topamos que para utilizar la API de YouTube tenías que extender la actividad YouTubeBaseActivity dentro de tu Activity, ya que en un Fragment no te lo permitía.

También, dentro de nuestro AndroidManifest hemos tenido que implementar una serie de permisos para que nuestra aplicación pueda consultar el estado de la red y una ver consultado conectarse a internet. Estos permisos nos son necesarios para buscar las películas en YouTube y poder reproducirlas.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Permisos internet.png}
    \caption{Permisos internet}
\end{figure}

\subsubsection{Alojamiento de Vídeos}
Nuestra idea principal era utilizar un almacenamiento externo como Google Drive para guardar las películas. Cogeríamos el enlace del vídeo y lo reproducimos a través de un MediaItem de la clase ExoPlayer.

Nos topamos con el problema de que en los distintos alojamientos de vídeos, el enlace de los vídeos era temporal y se cambiaba cada cierto tiempo. Por lo tanto, dentro de nuestra aplicación únicamente le indicábamos que cargara la URL del vídeo dentro del reproductor en el cual funcionaba correctamente 
cuando lo probábamos al poco tiempo, sin embargo, en un periodo corto de tiempo la URL cambiaba y ya no se podía reproducir.

Por el cual, después de varios intentos, decidimos utilizar la API de YouTube que permite reproducir vídeos dentro de la misma YouTube a través de las IP`s de los vídeos que se encuentran en las URL`s de los mismos.
\subsubsection{Botones Personalizados}
Decidimos utilizar botones de reproducción personalizados si hubiésemos conseguido una manera externa de almacenar los vídeos. Pero nos topamos que cuando decidimos utilizar la API de YouTube no nos permitía utilizar otras interfaces dentro de la propia interfaz de vídeo de YouTube.

\subsection{Mejoras}
\vspace{0.2cm}
\subsubsection{Menú Principal}
Desglosaríamos cada película por su género, añadiríamos listas de reproducción para que cada usuario guarde las películas para luego poder verlas en un orden en concreto. Mayor información por película (Breve descripción, reparto, director), capacidad de compartir películas a través de un enlace a nuestra aplicación. valoración.
\subsubsection{Más Opciones en Buscador}
Se incluiría mayores opciones en los filtros del buscador(Fechas, más categorías, Director/Autor, Autores) Una de las ideas sería la implementación de un menú desplegable donde aparecerían las categorías y dentro de ella varios submenús donde se colocarían el resto de opciones como año, director etc.
\subsubsection{Cambio de Reproductor de Vídeo}
Intentaríamos retomar de nuevo la utilización de un reproductor personalizado para que podamos incluir más opciones a la hora de reproducir el vídeo. (Enviar TV, descargar película, bloquear pantalla, subtítulos).

Podríamos usar ExoPlayer para la creación de los botones principales y asignarles a cada uno un evento que al pulsarlos se ejecute las funcionalidades basicas de un reproductor de video (Pausar, reanudar, retroceder, adelantar).
\subsubsection{Foro}
Implementaríamos un foro para que los usuarios opinen y valoren las películas de nuestro catálogo y así eviten usar páginas externas para consultar la calidad de la película que pretendan ver.

También se podrá publicar trailers de las películas que saldrán próximamente.

\subsubsection{Configuración Usuario}
Añadir mejoras a la hora de la configuración de los usuarios. (Prueba Velocidad, cambiar tema, control parental, notificaciones, permitirte borrarte la cuenta).
\subsubsection{Configuración Administrador}
Más opciones para el control de la aplicación (Añadir películas/canción, borrar película/canción, añadir categorías) 
\subsubsection{Resolución Adaptable}
Hacer un diseño en el que no haya ningún problema de compatibilidad en cuánto a la resolución.
\subsection{Aprendizaje}
\subsubsection{Android Studio}
Elegimos este entorno de desarrollo para Android porque es el más popular y sencillo de utilizar. Contiene herramientas muy potentes para poder desarrollar aplicaciones Android en diferentes lenguajes como Kotlin o Java. También proporciona la posibilidad de crear emuladores de móvil, tablet, etc... para poder testear las aplicaciones en ese momento.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm\textwidth]{Logo Android.jpg}
    \caption{Android Studio}
\end{figure}
\vspace{3cm}
\subsubsection{Kotlin}
Lenguaje de programación de código abierto para aplicaciones Android. Elegimos este lenguaje porque nos parecía sencillo a comparación de otros lenguajes. Nos ha sido sencillo aprenderlo, ya que teníamos cierta base de Java.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm\textwidth]{Kotlin.png}
    \caption{Kotlin}
\end{figure}
\vspace{3cm}
\subsubsection{Amazon Web Service}
Hemos utilizado este proveedor de servicios en la nube. En nuestro caso, el servicio Amazon Relational Database Service (RDS) para poder alojar la instancia de nuestra base de datos. Elegimos el servidor de París, ya que era el servidor más cercano, con lo cual, conexión más estable y rápida.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm\textwidth]{Amazon_Web_Services-Logo.wine_.png}
    \caption{AWS}
\end{figure}
\vspace{1.5cm}
\subsubsection{KeyStore Explorer}
Gracias a este programa nos creamos una firma para poder subirla a un entorno de distribución.
La firma es necesaria a la hora de generar el archivo {\it .apk} de la aplicación. Es personal, con una contraseña y un alias.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm\textwidth]{KeyStore Explorer.png}
    \caption{KeyStore Explorer}
\end{figure}
\vspace{3cm}
\subsubsection{Applivery}
Para distribuir la aplicación y que todo el mundo se la pueda descargar hemos elegido esta plataforma. Hay que subir el archivo {\it .apk} de la aplicación con su respectiva firma, después se sube a la publicación correspondiente cogiendo la última build subida al proyecto.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm\textwidth]{applivery.jpg}
    \caption{Applivery}
\end{figure}
\vspace{3cm}
\subsubsection{LaTeX}
Hemos tenido que profundizar los conocimientos básicos que teníamos en primero para poder hacer la memoria en este lenguaje de marcas.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm\textwidth]{LaTeX_logo.png}
    \caption{LaTeX}
\end{figure}
\begin{flushleft}
\subsection{Reflexión}

\end{flushleft}

\end{flushleft}

\begin{flushleft}

\section{Glosario}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
    \item AndroidManifest: Contiene información importante de la aplicación como por ejemplo el nombre del paquete de la aplicación, los componentes de la aplicación, que incluyen todas las actividades, funciones de hardware y software, permisos etc.
    \item MediaCoded [Android Developers - MediaCodec]: \textit{"La clase se puede utilizar para acceder a códecs de medios de bajo nivel, es decir, componentes codificadores/descodificadores. Forma parte de la infraestructura de soporte multimedia de bajo nivel de Android."}
    \item MediaItem [Media items - ExoPlayer]: \textit{"Una clase con información sobre un solo elemento multimedia con la información de metadatos"}.
\end{itemize}

\end{flushleft}
\newpage
\listoffigures
\newpage
\begin{thebibliography}{X}
\bibitem[Diseño]{}

\testtt{Documentación oficial para diseño de aplicación}:

\url{https://developer.android.com/guide/topics/ui/declaring-layout?hl=es-419}

\bibitem[Material Design - Bottom Navigation Bar]{}

\texttt{Barra inferior de navegación, funcionalidad y diseño}:

\url{https://material.io/components/bottom-navigation/android#using-bottom-navigation}

\bibitem[Android Developers - MediaCodec]{}

\texttt{Web de documentación de desarrolladores Android}:

\url{https://developer.android.com/reference/android/media/MediaCodec}


\bibitem[Android Developers - Recycler View]{}

\texttt{Documentación oficial de RecyclerView de Android}:

\url{https://developer.android.com/guide/topics/ui/layout/recyclerview?hl=es-419}

\url{https://github.com/android/views-widgets-samples/tree/main/RecyclerViewKotlin/}

\bibitem[Android Developers - Card View]{}

\texttt{Documentación oficial de CardView de Android}:

\url{https://developer.android.com/guide/topics/ui/layout/cardview?hl=es-419}


\bibitem[GeeksForGeeks - SearchView]{}

\texttt{Resultados de SearchView (campo de búsqueda) en un RecyclerView}:

\url{https://www.geeksforgeeks.org/searchview-in-android-with-recyclerview/}


\bibitem[Google Developers - Youtube API para Android]{}

\texttt{Web de documentación de la API para el reproductor de Youtube para Android}:

\url{https://developers.google.com/youtube/android/player?hl=es}


\bibitem[Android Developers - Transmisión de contenido multimedia con ExoPlayer]{}

\texttt{Web de documentación del reproductor de contenido multimedia para Android}:

\url{https://developer.android.com/codelabs/exoplayer-intro#0}

\url{https://www.youtube.com/watch?v=jAZn-J1I8Eg}

\bibitem[Documentación oficial de MySQL]{}

\texttt{Insert,Delete,Update y Select}:

\url{https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/insert.html}

\url{https://www.w3schools.com/mysql/mysql_delete.asp}

\url{https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/update.html}

\url{https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/select.html}

\bibitem[Vídeo guía inyección SQL]{}

\texttt{Youtube}:

\url{https://www.youtube.com/watch?v=SmBuykWoixM}

\bibitem[Amazon Web Services - RDS]{}

\texttt{Documentación de AWS}:

\url{https://docs.aws.amazon.com/es_es/}

\bibitem[Applivery - Subir un build]{}

\texttt{Documentación oficial}:

\url{https://www.applivery.com/docs/api/upload-build/}

\bibitem[KeyStore]{}

\texttt{Generación firma para archivos {\it .apk} o {\it .aab}}:

\url{https://keystore-explorer.org/doc/5.5/keyPairs.html}

\bibitem[Stack OverFlow]{}

\texttt{Dudas puntuales}:

\url{https://es.stackoverflow.com/}

\end{thebibliography}
}

\end{document}
